%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage{draftwatermark}

\titre{Maximum de vraisemblance\\Fiche TD n°2}
\reference{FSES\\L3}
\usepackage{array}
\synctex=1
%\nosolout=0
\begin{document}


\begin{exercice} On considère la loi géométrique de paramètre $p>0$
  Déterminer l'estimateur du maximum de vraisemblance de $p$.
  \begin{sol}
    \begin{eqnarray*}
      L(\vec{x},p)=\Pi_{i=1}^n(1-p)^{x_i}p=p^n(1-p)^{\sum x_i}\\
      \mathcal{L}(\vec{x},p)=n\ln(p)+(\sum x_i)\ln(1-p)\\
      \frac{\partial\mathcal{L}(\vec{x},p)}{\partial
      p}=\frac{n}{p}-\frac{\sum x_i}{1-p}\\
       \frac{\partial\mathcal{L}(\vec{x},p)}{\partial
      p}=0\Leftrightarrow \frac{n}{p}=\frac{\sum
      x_i}{1-p}\Leftrightarrow p=(1+\overline{X})^{-1}\\
    \end{eqnarray*}
  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  La hauteur maximale $H$ de la crue annuelle d'un fleuve est observée
  avec attention, car une crue supérieure à 6~m serait
  catastrophique. On modélise la distribution de la variable aléatoire
  $H$ par une loi de Rayleigh dont la densité de probabilité est donnée par:
  \begin{equation*}
		f(x) = \sys{\frac{x}{a}\exp(-\frac{x^2}{2a}) &\quad\text{ si }
  x>0}{0 \quad\quad&\quad\text{ sinon}}
\end{equation*}

 où $a$ est paramètre inconnu. Durant une période de 8 ans, on a
 observé les hauteurs (supposées être indépendantes) de crues
 suivantes en mètres : 2,1 ; 2,8 ;1,7 ;0,9 ;1,8 ;2,5 ;2,2 ;2,9.

 
 \begin{enumerate}
 \item Donner l'estimateur $\hat{a}$  du maximum de vraisemblance du
   paramètre $a$.
   
 \item Déterminer la fonction de répartition de la variable $H$
 \item Calculer la probabilité d’avoir une catastrophe
 \item Déterminer la probabilité de ne pas avoir de crue centennale.
 \end{enumerate}



\begin{sol}
    \begin{enumerate}
  \item Soit $\mathbf{x}$ un élément de $(\R^+)^n$ et $a$ un réél
    strictement
    positif. $L(\mathbf{x},a)=\frac{1}{a^n}(\prod\limits_{i=1}^nx_i)\exp(-\frac{\sum\limits_{i=1}^nx_i^2}{2a})$. En
    posant $l:a\longmapsto \ln(L(\mathbf{x},a))$, on a
    $l(a)=\sum\limits_{i=1}^nx_i-\frac{\sum\limits_{i=1}^nx_i^2}{2a}-n\ln(a)$. $l$
    est deux fois dérivable sur $]0;+\infty[$ et

    \[l'(a)=\frac{\sum\limits_{i=1}^nx_i^2}{2a^2}-\frac{n}{a}.\]

    $l(\hat{a})=0 \Leftrightarrow
    \hat{a}=\frac{\sum\limits_{i=1}^nx_i^2}{2n}$.

    \[l''(a)=-\frac{\sum\limits_{i=1}^nx_i^2}{a^3}+\frac{n}{a^2}.\]


    En posant $S=\sum\limits_{i=1}^nx_i^2$, on obtient
    $l''(\hat{a})=-\frac{8n^3}{S^2}+\frac{4n^3}{S^2}=-\frac{4n^3}{S^2}<0$

    Donc $\frac{\sum\limits_{i=1}^nx_i^2}{2n}$ est l'estimateur du
    maximum de vraissemblance de $a$. Avec les données du problème, on
    obtient $\hat{a}\simeq 2,42$.
  \item Soit $x$ un réel positif, $F(x)=\int_0^xf(t)\,\d
    t=\left[-\exp(-\frac{t^2}{2a})\right]_0^x=1-\exp(-\frac{x^2}{2a})$.

  \item $\p(H> 6)=1-F(6)=\exp(-\frac{6^2}{2\hat{a}})\simeq 0,000\,59$
  \item La probabilité de ne pas avoir de crue centennale est
    $\p(H\leq 6)^{100}$, soit approximativement $0,94$.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Le tableau suivant donne la distribution de taille des particules
  d'un ciment:

  \begin{tabular}[h]{|c|*8{>{\centering}p{10.5mm}|}}
    \hline

$t$, taille en $\mu$m&3,1&	5,0	&8,9&	16,0&	25,6&	39,1&	109,2\tabularnewline\hline
&&&&&&&\tabularnewline\hline
Pourcentage de particule de taille inférieur à $t$&1&	5	&20&	50&	75&	90&	99,7\tabularnewline\hline

  \end{tabular}
  \begin{enumerate}
  \item Représenter graphiquement la distribution de $\ln(t)$. Quelle
    distribution peut-on reconnaître?
  \item On suppose que $X$ suit une loi normale de paramètre   $(\mu;\sigma^2)$ ($\sigma>0$). Montrer que $T=\e^{X}$ suit une loi
    dont la densité est:
    \begin{equation*}
      t\longmapsto
      \frac{1}{\sqrt{2\pi}t\sigma}\exp(-\frac{(\ln(t)-\mu)^2}{2\sigma^2})\I_{]0;+ \infty[}(t)
    \end{equation*}
  \item Calculer $\E(T)$
  \item Soit $(T_1;T_2;\cdots;T_n)$ un échantillon de $T$. On suppose
    que $\sigma$ est connu ($\sigma=0,7$). Donner l'estimateur du maximum de vraisemblance de $\mu$.
  \item En déduire une estimation de la valeur du paramètre $\mu$ pour la distribution  des tailles des particules  du ciment de la première question. 
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  On considère la série statistique suivante:
  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|*6{c|}}
      \hline
    $x$  & ]3,5] &  ]5,7] & ]7,10] &]10,20] &]20,30] \\\hline
Effectifs&    721   &  164    &  72    &  36      & 4  \\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}


  \begin{enumerate}
  \item Représenter la série statistique.
  \item En supposant que la répartition est homogène dans chaque
    classe, donner une valeur approchée de la moyenne empirique.

  \item On considère que les valeurs de la série, $(x_i)_{i\in \llbracket1;N\rrbracket}$, sont des
    réalisations d'un échantillon de taille $N=997$ d'une variable
    aléatoire $X$.  On suppose que $X$ suit une loi de Pareto de
    paramètre $a$, $\alpha>2$. La loi de Pareto est une loi continue;
    une densité de cette loi est donnée par:
    \begin{equation*}
      \label{eq:pareto}
      f:t\longmapsto a^{\alpha}\alpha\, t^{-(\alpha+1)}\I_{[a;+\infty[}(t)
    \end{equation*}
    

    \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
      \item Montrer que $\E(X)=\frac{\alpha}{\alpha-1}a$
      \item En prenant $a=3$, donner une estimation de $\alpha$.
      \end{enumerate}
    \item $a$ étant supposé connu. On souhaite estimer $\alpha$ par la méthode du maximum de
      vraisemblance. On note $\overrightarrow{x}$ le vecteur de
      coordonnées $(x_i)_{i\in \llbracket1;N\rrbracket}$.
      \begin{enumerate}
      \item  Écrire la log-vraisemblance
        $l(\overrightarrow{x};\alpha)$ en fonction de $N$, $a$ et $\alpha$.
      \item Déterminer l'estimateur du maximum de vraisemblance de $\alpha$.
      \item On donne $\sum_{i=1}^{997}\ln(x_i)=1480,893$ et $a=3$,
        donner une estimation de $\alpha$.
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère $n$ variables aléatoires $X_1,\cdots , X_n$
  indépendantes de même loi $\Gamma(k, \theta)$ avec $k$ connu et
  $\theta$ inconnu. La loi $\Gamma(k, \theta)$ est une loi  continue de densité:

\begin{equation*}
  f(x; k,\theta)=\frac{x^{k-1}\e^{-\frac{x}{\theta}}}{(k-1)!\theta^k}\I_{]0;+\infty[}(x)
\end{equation*}


\begin{enumerate}
\item \'Ecrire la vraisemblance des observations.
\item Calculer l'estimateur du maximum de vraisemblance de $\theta$.

Si $X$ suit une loi $\Gamma(k, \theta)$, l'espérance de $X$ est $\E(X) = k\theta$.
\item L'estimateur du maximum de vraisemblance de $\theta$ est-il sans biais?
\item Cet estimateur est-il convergent? (justifier)
\end{enumerate}
 

\end{exercice}
\begin{exercice}
  Calculer l'information de Fisher dans les modèles statistiques suivants:
  \begin{enumerate}
  \item Loi de Poisson de paramètre $\lambda$.
  \item Loi normale $\mathcal{N}(m;\sigma^2)$
  \end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{exercice}
  Soit $\theta \in \R$ inconnu. Considérons une variable aléatoire $X$ dont la
  fonction de densité est donnée par:
  \begin{equation*}
    f(x)=\sys{\exp(-(x-\theta))&\text{ si } x>\theta}{0\quad&\text{ sinon}}
  \end{equation*}

  \begin{enumerate}
  \item Vérifier que $f$ est bien une densité de probabilité.
  \item Calculer l'espérance et la variance de $X$ .

    Donnons-nous  maintenant un $n$-échantillon $(X_1 ,\cdots,X_n)$ de
    même loi que $X$.
  \item Donner deux estimateurs $\hat{\theta}_1$ et $\hat{\theta}_2$ de $\theta$
    obtenus par la méthode des moments. 
  \item Quelle est la fonction de   vraisemblance associée aux
    observations ? En déduire l’estimateur $\hat{\theta}_3$ du maximum
    de vraisemblance de $\theta$.
  \item Donner la fonction de répartition de $\hat{\theta}_3$ (indice : exprimer cette fonction de répartition en   fonction de celle de $X_1$). En déduire la densité de $\hat{\theta}_3$ et  calculer son biais.
  \end{enumerate}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item 
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}


\end{document}

\begin{exercice}
  On dispose de $n$ observations $y_1, \cdots y_n$ sur les durées de
  vie de certains composants industriels. On suppose que ces
  observations sont issues d'un échantillon de taille $n$ dont la loi
  parente est une loi exponentielle $\mathcal{E}(1/\theta)$ où $\theta
  > 0$.

  
  \begin{enumerate}
  \item Soit $F$ la fonction de répartition de $Y_1$ . On cherche à estimer
    la fonction de survie $S(t) = 1 - F(t)$. Donner une expression de
    $S(t)$.
  \item   Calculer l'EMV de $\theta$ et en déduire un estimateur
    convergent $\hat{S}(t)$   de $S(t)$ pour $t\in\R^{+}$
    fixé. Pourquoi $\hat{S}(t)$ est-il biaisé pour n fixé?
  \item  Calculer la loi limite de $\sqrt{n}(\hat{S}(t)- S(t))$.
    
    Soit $t \in\R^{+}$ fixé et $T$ la variable aléatoire définie par
    $T = \I_{Y_1 >t}$. On note $\sigma_n = Y_1 + Y_2+\cdots Y_n$.

    
  \item  Déterminer la loi de $Y_1$   conditionnellement à $\sigma_n$
  \item  Calculer $T^{*} = \E(T | \sigma_n)$. Comment  s'appelle cet
    estimateur ? 
  \item   Montrer que $T^{*}$   est l'estimateur  sans biais de S(t) optimal
    parmi les estimateurs sans biais.  
  \item   Peut-on dire si $T^{*}$ est efficace à distance finie?
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $S(t)=\e^{-t/\theta}$
    \item $\hat{theta}=\overline{Y}$
    \item $\hat{S}(t)=\e^{-t\overline{X}}$ et
      $\E(\hat{S}(t))=(1+\frac{t}{n\theta})^{-n}\longrightarrow S(t)$

      
    \item $\sqrt{n}(\hat{S}(t)- S(t)) \longrightarrow \mathcal{N}(0;\frac{t}{\theta}\exp(-\frac{t}{\theta})$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Calculer l'estimateur du maximum de vraisemblance lorsque
  l'échantillon $(X_1 , · · · X_n)$ suit:

  \begin{enumerate}
  \item Une loi de Bernoulli de paramètre $p$. 
  \item Une loi  normale $\mathcal{N}(m;\sigma^2)$ de paramètre $(m;\sigma^2)$.
  \item Une loi uniforme $\mathcal{U}([a;b])$ de paramètre $(a;b)$.
  \end{enumerate}
 
\end{exercice}

Exercice 45 (Exo sur les durées de vie)










  1.  une loi de Bernoulli
  B(1, p), p étant le paramètre. Donner la loi limite de √ n(b pemv −
  p).  2.  une loi normale N (m, σ 2 ), (m, σ2) étant le
  paramètre. Donner la loi limite de √  m − m  n bσ c 2 − σ 2 3.
  une loi uniforme U([a, b]), (a, b) étant le paramètre. Donner la loi
  limite du vecteur  a − a  n b b − b b